\chapter{序論}
\label{chap:introduction}

本章では、はじめに本研究における背景を述べる。
ついで、本研究の目的およびアプローチを述べる。
最後に本論文の構成を示す。

\section{背景}
\label{section:background}

現在では、多くの人がWebブラウザを利用して様々なWebサイト・動画・PDFなどのコンテンツを利用している。
標準化団体やブラウザ業界団体、Webサービス事業者などが、ユーザのWebブラウジング体験を改善するために様々な手法を提案している。

その一例として、ブックマークという手法がある。
任意のWebサイトのURLを登録(ブックマーク)しておくと、1クリックでそのWebサイトを開くことができるようになる、という機能である。
ユーザが逐一Webブラウザで検索したり、URLを入力する必要がなくなる、というメリットがある。
史上初のグラフィカルなWebブラウザであるNCSA Mosaic\cite{ncsa-mosaic}に導入されて以来、機能をほとんど変えずに普及してきた。
現在では、Webブラウザ(Chrome\cite{chrome}/Safari\cite{safari}/Firefox\cite{firefox})がそれぞれ機能を提供している他、Pocket\cite{pocket}などブックマーク機能を専用で提供するWebサービスも多数存在する。

その他にも、Webコンテンツ内の様々なリソースを指し示すためのインターフェイスを提供することで、ユーザの利便性を向上させるという手法も存在する。
例えば、URLのフラグメント\footnote{URLの末尾に\#をつけて指定することでページ内のリソースを指し示す機能}にHTML内のリソースのidを指定することで、Webサイト内の特定の項目を指し示すことができる(例: \url{https://example.com#some-id})。
あるいは、動画共有サイトのYouTube\cite{youtube}では、\url{https://youtu.be/some-video?t=500}といったようにクエリパラメータで再生位置を指定して動画を開く機能を提供している。
また、WebブラウザのPDFビューワでは、ページ数を指定してPDFを開けるような仕様になっている場合も多い(例: \url{https://example.pdf#page=5})。

\section{本研究が着目する課題}
本研究では、Webコンテンツ内の特定のリソースを指し示す方法が多数存在するにも関わらず、ブックマークシステムでWebページ単位でしか保存・復元を行えない点に着目する。
現在のブックマークシステムでは、ページを保存した際にユーザがどこまでコンテンツを閲覧していたかという情報が失われてしまう。
そのため、ユーザはWebページを訪れる度に、コンテンツ内の目当ての文言・シーンを見つけ直さなければならない。

また、現在では一人のユーザが複数の端末を所有して使い分けることが当たり前になっている。
ユーザはWebコンテンツを複数の端末・ブラウザから閲覧するために、ブックマークシステムを利用することがある。
しかし、現在のブックマークシステムでは、複数の端末間でWebコンテンツの閲覧状態を同期させることができない。
そのため、ユーザは端末を切り替えるたびに目当ての情報を探し直す必要がある。

Webページ内の様々なリソースを指定してブックマークできれば、上記のような問題を解決できる。
結果として、Webブラウジングにおけるユーザの体験を大きく向上させることができる。

\section{本研究の目的とアプローチ}
本研究では、前述の課題を解決するために、WebページのURLとともにスクロール位置・動画再生位置・PDFのページ数などの閲覧状態を保存・復元できるブックマークシステムを開発する。

本研究における『復元』の定義は、”保存時と同じスクロール位置(縦横)でWebページを開くこと”とする。
本研究において、『縦スクロール位置』は、Webページ内のどのコンテンツが画面上限に表示されているか、によって判定する。
すなわち、ウィンドウサイズ・画面の向き・ブラウザが変わったとしても、画面上限に同じコンテンツが表示される。
『横スクロール位置』については、Webページ内のどのコンテンツが画面左端に表示されているか、によって判定する。
縦スクロール位置と同様に、ウィンドウサイズ・画面の向き・ブラウザの違いを吸収する。
なお、保存時のピンチズームスケール\footnote{いわゆるズーム率。ピンチイン・アウトの動作によって画面を拡大・縮小する}やピクセル比\footnote{ディスプレイの物理ピクセルとデバイスに依存しないピクセルの比率}は考慮しない。
これは上記の要素はブラウザ上でread-only\cite{}であるため、本システムから設定できないためである。
復元の際は、上記の要素がデフォルトの設定であると仮定して復元する。
具体的には、ピンチズームスケールは100\%、ピクセル比は200\%のWebページの状態を復元する。
動画および音声については、上記に加えて保存時と同じ再生位置から再生が始まることを条件とする。
ただし、復元する再生位置の単位は秒とする。
例外として、PDFについては保存時と同じページ数が開くことを復元と定義する。

本研究における復元の定義を以下の表\ref{tb:intro-restore-definition}にまとめる。

% textlint-disable
\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{本研究における閲覧状態の復元の定義}
    \label{tb:intro-restore-definition}
    \begin{tabular}{|c|l|l|l|}
      \hline
      復元する項目 & 条件 &  復元の定義 \\\hline\hline
      スクロール位置(縦) & 全て & 
        \begin{tabular}{l}
          保存時の画面上限に位置しているコンテンツが\\画面上限に表示されている。 
        \end{tabular}\\\hline
      スクロール位置(横) & 全て & 
        \begin{tabular}{l}
          保存時の画面左端に位置しているコンテンツが\\画面左端に表示されている。 
        \end{tabular}\\\hline
      動画再生位置 & 動画・音声 & 保存時の再生位置(秒単位)から動画がはじまる。 \\\hline
      ページ数 & PDF & 保存時のページが開く。 \\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
% textlint-enable

本研究において、復元しない要素とその理由を表\ref{tb:intro-not-restore-definition}に示す。

% textlint-disable
\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{本研究において復元しない画面要素}
    \label{tb:intro-not-restore-definition}
    \begin{tabular}{|c|l|l|}
      \hline
      復元しない項目 & 理由 \\\hline\hline
      ピンチズームスケール & read-onlyであるため\cite{} \\\hline
      ピクセル比 & read-onlyであるため\cite{} \\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
% textlint-enable

\section{本論文の構成}

本論文における以降の構成は次の通りである。

\ref{chap:related_works}章では、既存のブックマークシステムについて整理し、本研究の優位性について説明する。

\ref{chap:web_snapshot_system}章では、本研究で提案するシステムの概要について述べる。
本研究では、Webページとともにスクロール位置・動画再生位置・PDFのページ数などの閲覧状態を保存・復元できるブックマークシステムを提案する。

\ref{chap:design}章では、本研究で提案するシステムの設計について述べる。

\ref{chap:implementation}章では、本研究で実装したブックマークシステムについて述べる。
本研究では、クライアントとしてiOSアプリケーション・Chrome拡張機能、サーバ側にWebAPIおよびPDFのスクリーンショットからページ数を抽出するモジュールを実装した。

\ref{chap:evaluation}章では、本研究で実装したブックマークシステムを用いて実際にWebページを保存し、閲覧状態の復元を評価する。

\ref{chap:conclusion}章では、本研究における結論を示す。