\chapter{評価}
\label{chap:evaluation}
本章では、本研究で実装したブックマークシステムを用いて実際にWebページを保存し、閲覧状態の復元を評価する。

\section{評価手法}
% 001で定義した『復元』の定義に基づいて評価を行う。
% 基本、動画/音声、PDFのそれぞれについて評価する
% 復元の定義を満たせていることを目視で確認する。PDFについては成功率を出す。
本研究では、Webページの閲覧状態の復元の定義を表\ref{tb:restore-definition}のように定義した。

\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{【再掲】本研究における閲覧状態の復元の定義}
    \label{tb:restore-definition}
    \begin{tabular}{|c|l|l|}
      \hline
      Webコンテンツの種類 & 復元の定義 \\\hline\hline
      基本 & 保存時の画面上限に位置しているコンテンツが画面上限に表示されている。 \\\hline
      動画・音声 & 保存時の再生位置から動画がはじまる。 \\\hline
      PDF & 保存時のページが開く。 \\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

今回の評価実験では、実際にWebページをブックマーク・閲覧し、本研究における復元の定義を満たしているか目視で確認する。
基本的な復元機能については、様々な種類のWebページを用いて実験する。
複数端末間・複数ブラウザ間での復元など、様々なシチュエーションでの復元についても評価する。

動画/音声については、Webブラウザが対応している主なファイル形式について実験する。

PDFについてはOCRを利用しており不確実であるため、種類のPDFを用いて実験した上で、正しくページ数を復元できる確率を示す。

\subsection{基本的な復元}
本項では、本研究で定義した『基本的な閲覧状態の復元』機能について実験する。
具体的には、表\ref{tb:evl-basic-web-contents}に示すWebページを実際にブックマーク・閲覧する。
それぞれのWebページについて、表\ref{tb:evl-basic-conditions}に示す条件下で実験する。

% textlint-disable
\begin{table}[htbp]
  \label{tb:evl-basic-web-contents}
  \caption{実験に用いるWebページ}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|}
    \hline
    Webページ  \\ \hline
    一般的なWebページ(インタビュー：村井純教授) \\ \hline
    非常に長い記事 \\ \hline
    Wikipedia \\ \hline
    SPA \\ \hline
    Google Map \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \label{tb:evl-basic-conditions}
  \caption{実験する条件}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|}
    \hline
    実験条件  \\ \hline
    同一環境間での復元 \\ \hline
    異なるブラウザ間での復元 \\ \hline
    画面サイズの異なる端末間での復元 \\ \hline
    Landscape\footnote{画面の向きのこと。縦向き・横向きが存在する}を変えた場合の復元 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
% textlint-enable

\subsection{動画/音声の復元}
本項では、本研究で定義した『動画/音声の閲覧状態の復元』機能について実験する。
具体的には、基本的な復元の定義を満たした上で、保存時の再生位置から動画/音声が再生されることを確認する。

\subsubsection{動画の復元}
動画の閲覧状態を復元できることを確認するために、Webブラウザが対応している主な動画形式についてそれぞれ検証する。
検証する動画形式と、それぞれの形式の動画を含むWebページを表\ref{tb:evl-video-check-list}に示す。

\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{検証するファイル形式と各形式を含むWebページ}
    \label{tb:evl-video-check-list}
    \begin{tabular}{|c|l|l|}
      \hline
      ファイル形式 & Webページ \\\hline\hline
      MP4 & a \\\hline
      WAV & a \\\hline
      FLV & a \\\hline
      OGV & a \\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\subsubsection{音声の復元}
音声の閲覧状態を復元できることを確認するために、Webブラウザが対応している主な音声ファイルの形式についてそれぞれ検証する。
検証するファイル形式と、それぞれの形式の音声を含むWebページを表\ref{tb:evl-audio-check-list}に示す。

\begin{table}[htbp]
  \begin{center}
    \caption{検証するファイル形式と各形式を含むWebページ}
    \label{tb:evl-audio-check-list}
    \begin{tabular}{|c|l|l|}
      \hline
      ファイル形式 & Webページ \\\hline\hline
      Ogg Vorbis & a \\\hline
      WAV PCM & a \\\hline
      MP3 & a \\\hline
      AAC & a \\\hline
      Webm Vorbis & a \\\hline
      Ogg Opus & a \\\hline
      FLAC & a \\\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\subsection{PDFの復元}
PDFについては、保存時のページが開くことを検証する。
実験に用いるPDFの一覧を表\ref{}に示す。
PDFのページ数の取得はChrome拡張機能でしか対応していないため、実験に用いる条件は表\ref{tb:evl-pdf-conditions}の2種類である。

% textlint-disable
\begin{table}[htbp]
  \label{tb:evl-pdf-list}
  \caption{実験する条件}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|}
    \hline
    実験に用いるPDF  \\ \hline
    test.pdf \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\begin{table}[htbp]
  \label{tb:evl-pdf-conditions}
  \caption{実験する条件}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{|l|}
    \hline
    実験条件  \\ \hline
    Chrome拡張機能で保存→Chromeで復元 \\ \hline
    Chrome拡張機能で保存→iOSアプリケーションで復元 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
% textlint-enable

\section{評価結果}
本節では、本研究で実装したブックマークシステムが閲覧状態を復元できているかについて、評価実験で得られた評価結果を示す。

\subsection{基本的な復元}
本項では、基本的な復元についての実験結果について評価し、考察する。
表\ref{tb:evl-result-basic}に実験結果を示す。

% textlint-disable
\begin{table}[htbp]
  \caption{libwasmを用いた{\tt fib}関数の実行時間と、必要なクロック数の比}
  \label{tab:evl-result-basic}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{rrrrr}
      \hline
      & 同一環境 & 異なるブラウザ & 画面サイズの異なる &  Landscapeを \\
       Webページ & 間での復元 & 間での復元 & 端末間での復元 & 変えた場合の復元 \\ \hline \hline
      test.com & 失敗 & 失敗 &  失敗 & 失敗 \\ \hline
      long.com & 失敗 & 失敗 &  失敗 & 失敗 \\ \hline
      Wikipedia.com & 失敗 & 失敗 &  失敗 & 失敗 \\ \hline
      spa.com & 失敗 & 失敗 &  失敗 & 失敗 \\ \hline
      google-map.com & 失敗 & 失敗 &  失敗 & 失敗 \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
% textlint-enable

\subsection{動画/音声の復元}
本項では、動画および音声の復元についての実験結果について評価し、考察する。
表\ref{tb:evl-result-video}に動画の復元の実験結果を示す。

% textlint-disable
\begin{table}[htbp]
  \caption{動画}
  \label{tab:evl-result-video}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{rrrrr}
      \hline
      動画のファイル形式 & Webページ & 再生位置の復元 \\ \hline \hline
      MP4 & spa.com & 失敗  \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
% textlint-enable

表\ref{tb:evl-result-audie}に音声の復元の実験結果を示す。

% textlint-disable
\begin{table}[htbp]
  \caption{音声}
  \label{tab:evl-result-audio}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{rrrrr}
      \hline
      動画のファイル形式 & Webページ & 再生位置の復元 \\ \hline \hline
      MP4 & spa.com & 失敗  \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
% textlint-enable

\subsection{PDFの復元}
本項では、PDFの復元についての実験結果について評価し、考察する。
表\ref{tb:evl-result-pdf}に実験結果を示す。

% textlint-disable
\begin{table}[htbp]
  \caption{PDF}
  \label{tab:evl-result-video}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{rrrrr}
      \hline
      PDF  & 復元の成功率(%) \\ \hline \hline
      test.pdf  & 0  \\ \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
% textlint-enable

\section{考察}
本節では，評価実験で得られた様々な結果から考察を述べる。

\section{まとめ}
本章では、Web-Snapshotシステムを利用した閲覧状態の復元を評価し、考察について述べた。
次章では、本研究における今後の展望と本論文のまとめを述べる。